<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>尧尧 on 智慧与哲学</title>
        <link>https://doododo.github.io/tags/%E5%B0%A7%E5%B0%A7/</link>
        <description>Recent content in 尧尧 on 智慧与哲学</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 30 Jan 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://doododo.github.io/tags/%E5%B0%A7%E5%B0%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>和尧尧的交流思考</title>
        <link>https://doododo.github.io/p/think-child-yy/</link>
        <pubDate>Sat, 30 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://doododo.github.io/p/think-child-yy/</guid>
        <description>&lt;p&gt;今天下午，孩子围棋网课又没有开摄像头。我媳妇找我，给我说了下这个情况。其实，我也关注这个事好久了，一直想找个机会和尧尧好好聊聊。围棋下课后，我给尧尧开启视频通话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是那段熟悉的常规对话。我说：『你上围棋课没有开摄像头，为什么呢？』他说：『我不想开，就是不想开』。一直反复这个问题大概7分钟左右。无论我怎么引导他说出他的想法，他一直说：『就是XXX』。然后，我有点发脾气了。后来，他哭了一会儿，我也冷静了下。再到后来，我们又开始沟通起来。他告诉我，自己有很多不会的题。其实，这大半年，他围棋水平几乎没有提高，第一次围棋等级考试他考的挺好，那个时候也很喜欢去上围棋课。慢慢的，原来下不过他的小朋友，后来都超越了他。也是，从那个时候，他慢慢的开始敷衍逃避。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段时间我也一直没找到聊这个事的突破口，今天我们终于把这个话题撕破了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他冷静了后，我们聊天的过程大概是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段时间，爸爸妈妈看到你每天都有很多次不开心，我们也很难过。因为，我们没有教会你如何表达自己的情感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他说并没有感觉自己不开心啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先别着急否认，你自己想想，你每天围棋输了或者有啥事不想让别人知道的时候，内心是不是很不开心，甚至还哭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么叫成长呢？比如，年龄成长你从出生到现在8岁了；围棋水平成长从不了解到1级。有个事实就是，这半年了，你每天花时间去学习的围棋，并没有进步。首先接受这个事实，才知道如何去面对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段时间你学习围棋的方法不对。现在都不情愿上围棋课了，也把每天的围棋当成任务了。然后，每次上课注意力都不能集中，各种小动作。没有听明白的围棋题，也不给老师说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，你要在学围棋这件事上找到快乐，你一旦不情愿，就开始有了各种小动作，然后注意力不集中，久而久之，不明白的越来越多，反感越来越大。就和你看动画片一样，你手里从来没有玩具，而且你非常投入，喊你都听不见。这种沉浸式的兴趣，就是在做这件事情中找到了快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从现在开始，无论做什么事，第一：都要锻炼注意力，第二：不明白的要积极寻求身边人的帮助。你妈妈也非常担心这个事情，我希望今天你能把我们谈话总结的这两条主动告诉她，让她帮你监督。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>是孩子欺骗了我吗</title>
        <link>https://doododo.github.io/p/think-deceive/</link>
        <pubDate>Tue, 29 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://doododo.github.io/p/think-deceive/</guid>
        <description>&lt;p&gt;今天晚上我和心之聊天，其实呢，今天晚上我打算引入的主题是：『北京疫情严重了，我元旦回不去了』。和他简单聊了几句后，他一直在和我打哈哈。然后，我问他最近在忙什么？他貌似没有啥值得和我说的。其实好长一段时间，他都是这样回答，我理解的意思是，他一切都挺好的，没啥值得提的。慢慢的，我对他这种回答已经开始麻木。哪怕他说，最近你总是很少有时间陪我？最近老妈很少有时间来看我？最近我姥爷身体不好？最近我挺想我妹妹的？至少，我感觉这是他一直在思考过这个问题。其实，他可能曾经一直思考过这些问题，但是我从来没有意识到过，然后，慢慢的觉得我们都不在乎这些问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;慢慢的，我问他今天晚上有没有写阅读打卡，他说写了。我特别伤心，因为我知道他没有写。他一般都是周二开始写，每周有三个晚上写就能完成作业。我说了一些道理，其实，我也明白他不想让父母或者关心他的人知道，因为，他怕这些人伤心或者训他。说实话，我从来没有因为这种事情生气。每个父母都是希望自己的孩子是完美的，可能正是这种完美的错觉导致了互相的欺骗，然后才有了信息差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;『我希望你是一个快乐的孩子，应该享受每个孩子应有的快乐与天真。你不要试图去欺骗你关心的人来获得别人的开心，父母不喜欢你为了别人的快乐而做自己不喜欢的事情。我们更希望你能够快乐的活好每一天，遇到事情如果自己解决不了，可以寻求别人的帮助，我们也特别喜欢你主动去找人解决，甚至是抱怨，而不是期望你告诉我们没有任何事情发送。如果真是这样，慢慢的你会有来越来多的包袱，知道你背不动了。今天晚上我没有生气，而是伤心，因为我没有让你值得信任。我们都要反思，以后，我们都不要做类似的事情。你现在表现很好，因为你没有哭泣，我感觉你很内疚，成长就是这样，我们都要做一个有用的人。对了，我要告诉你一个秘密：「你知道我为什么知道你在骗我吗？」。子曰：「君子坦荡荡，小人长戚戚」。我希望你能成为君子，活得潇洒，自己内心不要有遗憾，为自己负责』&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;几乎每个父母都会面临如此问题，与其说是孩子的问题，不如先问下自己。君子求诸己，小人求诸人。遇到问题先考虑别人的问题，自己从来不总结、反思自己，又怎么去教育孩子呢？&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>看尧尧下棋的交流思考</title>
        <link>https://doododo.github.io/p/talk-yy-go/</link>
        <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://doododo.github.io/p/talk-yy-go/</guid>
        <description>&lt;p&gt;这个周末回了趟济南，媳妇最近工作比较忙。周日下午，苗苗睡着了，我一直陪着尧尧下围棋。突然，尧尧问我：『老爸，你真喜欢下围棋吗？是不是因为陪我？』我听到这个问题时，心微微一动。我并没有直接回答他的问题。我说：『你知道吗？老爸虽然棋艺很低，但是，喜欢这个下午陪你下围棋』。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真诚的陪孩子并不容易，如果我在旁边一直看手机，都不如不陪他。虽然，我也看不懂他下围棋，但是我最想传递给他的是我的爱和正能量，无论面对什么困难我都想陪他，在一旁给他信心。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
