<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>围棋 on 智慧与哲学</title>
        <link>https://doodo.cn/tags/%E5%9B%B4%E6%A3%8B/</link>
        <description>Recent content in 围棋 on 智慧与哲学</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 30 Jan 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://doodo.cn/tags/%E5%9B%B4%E6%A3%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>和尧尧的交流思考</title>
        <link>https://doodo.cn/p/think-child-yy/</link>
        <pubDate>Sat, 30 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://doodo.cn/p/think-child-yy/</guid>
        <description>&lt;p&gt;今天下午，孩子围棋网课又没有开摄像头。我媳妇找我，给我说了下这个情况。其实，我也关注这个事好久了，一直想找个机会和尧尧好好聊聊。围棋下课后，我给尧尧开启视频通话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是那段熟悉的常规对话。我说：『你上围棋课没有开摄像头，为什么呢？』他说：『我不想开，就是不想开』。一直反复这个问题大概7分钟左右。无论我怎么引导他说出他的想法，他一直说：『就是XXX』。然后，我有点发脾气了。后来，他哭了一会儿，我也冷静了下。再到后来，我们又开始沟通起来。他告诉我，自己有很多不会的题。其实，这大半年，他围棋水平几乎没有提高，第一次围棋等级考试他考的挺好，那个时候也很喜欢去上围棋课。慢慢的，原来下不过他的小朋友，后来都超越了他。也是，从那个时候，他慢慢的开始敷衍逃避。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段时间我也一直没找到聊这个事的突破口，今天我们终于把这个话题撕破了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他冷静了后，我们聊天的过程大概是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段时间，爸爸妈妈看到你每天都有很多次不开心，我们也很难过。因为，我们没有教会你如何表达自己的情感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他说并没有感觉自己不开心啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先别着急否认，你自己想想，你每天围棋输了或者有啥事不想让别人知道的时候，内心是不是很不开心，甚至还哭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么叫成长呢？比如，年龄成长你从出生到现在8岁了；围棋水平成长从不了解到1级。有个事实就是，这半年了，你每天花时间去学习的围棋，并没有进步。首先接受这个事实，才知道如何去面对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段时间你学习围棋的方法不对。现在都不情愿上围棋课了，也把每天的围棋当成任务了。然后，每次上课注意力都不能集中，各种小动作。没有听明白的围棋题，也不给老师说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，你要在学围棋这件事上找到快乐，你一旦不情愿，就开始有了各种小动作，然后注意力不集中，久而久之，不明白的越来越多，反感越来越大。就和你看动画片一样，你手里从来没有玩具，而且你非常投入，喊你都听不见。这种沉浸式的兴趣，就是在做这件事情中找到了快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从现在开始，无论做什么事，第一：都要锻炼注意力，第二：不明白的要积极寻求身边人的帮助。你妈妈也非常担心这个事情，我希望今天你能把我们谈话总结的这两条主动告诉她，让她帮你监督。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>看尧尧下棋的交流思考</title>
        <link>https://doodo.cn/p/talk-yy-go/</link>
        <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://doodo.cn/p/talk-yy-go/</guid>
        <description>&lt;p&gt;这个周末回了趟济南，媳妇最近工作比较忙。周日下午，苗苗睡着了，我一直陪着尧尧下围棋。突然，尧尧问我：『老爸，你真喜欢下围棋吗？是不是因为陪我？』我听到这个问题时，心微微一动。我并没有直接回答他的问题。我说：『你知道吗？老爸虽然棋艺很低，但是，喜欢这个下午陪你下围棋』。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真诚的陪孩子并不容易，如果我在旁边一直看手机，都不如不陪他。虽然，我也看不懂他下围棋，但是我最想传递给他的是我的爱和正能量，无论面对什么困难我都想陪他，在一旁给他信心。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
