<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>思考 on 智慧与哲学</title>
        <link>https://doododo.github.io/categories/think/</link>
        <description>Recent content in 思考 on 智慧与哲学</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 29 Jun 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://doododo.github.io/categories/think/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>乏味——好久没写点东西了</title>
        <link>https://doododo.github.io/p/about-chinese-philosophy-1/</link>
        <pubDate>Tue, 29 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://doododo.github.io/p/about-chinese-philosophy-1/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近一段时间工作有点忙，没啥心思。与其说工作忙，其实呢，是自己没有管理好时间。晚上下班路上看看下象棋的场子、和家人聊几句家常、喝杯小酒、刷刷美剧、看点闲书&amp;hellip;。今天晚上突然一切没那么香了，还是写写东西吧。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近对理学的粗浅见解&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;随着儒学的进一步发展，到了北宋初期出现了北宋五子，分别是周敦颐、邵雍、张载、程颢、程颐。周敦颐著作《爱莲说》《太极图说》，邵康节著作《皇极经世》，没错就是前知五百年、后知五百年的那本神作，张横渠就是说过：『为天地立心、为生民立命、为往圣继绝学、为万世开太平』的大理学家。这三个人与二程的父亲不是街坊、启蒙老师就是亲戚。张载提出了『宇宙气本轮』-宇宙和世界的本源都是由气形成的，阴阳二气相互作用产生了万物，形而上者谓之道，形而下者谓之气。说到这里，很多人不明白，这和理学有什么关系？正是因为张载的解释太缥缈，程颐才提出了理——万物都有各自的理。叶之所以成为叶，是因为叶子遵循了成为叶子的理，花之所成为花，也是因为花没开之前花的理已经存在，所以才长成花的样子。同理：宇宙中万事万物都依循各自的理发展。我突然感觉太有道理了，难道爱因斯坦发明 E=MC² 之前就不存在这样的理吗？也许，恰巧是天才爱因斯坦发现了这个理吧。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;难道我原来看的阳明心学不对？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;程颐主张以格物，程颢主张修养，我理解就是一个是知道、一个是求道。后来程颢影响了陆九渊——六经皆我注脚/吾心即是宇宙，陆九渊又间接影响了后来的王阳明——致良知、知行合一。到这里，乍一听王阳明和朱熹是两个对立的体系：朱子说：『存天理，灭人欲』，阳明子说：『天理既是人欲』。我理解的朱子的思想就是要去掉人的私欲，毕竟凡人没有几个能像阳明子一样通过龙场悟道就能明白做圣人的道理。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总结&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实，读圣贤就让自己向善，做一个君子，而不是只懂得做君子的道理。至于，我自己信仰什么学派、批评什么学派，也只是闲暇之际的粗狂之谈。就像原来我特别讨厌胡适之，看完胡适之对佛学、禅宗、儒学的见解后，十分佩服。如果，自己批评什么呢，不妨学学胡适，多深入研究研究，拿出自己的高见，不要人云亦云。至于，人家名人圈互相写文章开战呢，也别轻易被带节奏了（哎，这点我真是还得努力啊！人家都是神仙打架，我懂个卵）。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>和尧尧的交流思考</title>
        <link>https://doododo.github.io/p/think-child-yy/</link>
        <pubDate>Sat, 30 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://doododo.github.io/p/think-child-yy/</guid>
        <description>&lt;p&gt;今天下午，孩子围棋网课又没有开摄像头。我媳妇找我，给我说了下这个情况。其实，我也关注这个事好久了，一直想找个机会和尧尧好好聊聊。围棋下课后，我给尧尧开启视频通话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是那段熟悉的常规对话。我说：『你上围棋课没有开摄像头，为什么呢？』他说：『我不想开，就是不想开』。一直反复这个问题大概7分钟左右。无论我怎么引导他说出他的想法，他一直说：『就是XXX』。然后，我有点发脾气了。后来，他哭了一会儿，我也冷静了下。再到后来，我们又开始沟通起来。他告诉我，自己有很多不会的题。其实，这大半年，他围棋水平几乎没有提高，第一次围棋等级考试他考的挺好，那个时候也很喜欢去上围棋课。慢慢的，原来下不过他的小朋友，后来都超越了他。也是，从那个时候，他慢慢的开始敷衍逃避。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段时间我也一直没找到聊这个事的突破口，今天我们终于把这个话题撕破了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他冷静了后，我们聊天的过程大概是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段时间，爸爸妈妈看到你每天都有很多次不开心，我们也很难过。因为，我们没有教会你如何表达自己的情感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他说并没有感觉自己不开心啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先别着急否认，你自己想想，你每天围棋输了或者有啥事不想让别人知道的时候，内心是不是很不开心，甚至还哭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么叫成长呢？比如，年龄成长你从出生到现在8岁了；围棋水平成长从不了解到1级。有个事实就是，这半年了，你每天花时间去学习的围棋，并没有进步。首先接受这个事实，才知道如何去面对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段时间你学习围棋的方法不对。现在都不情愿上围棋课了，也把每天的围棋当成任务了。然后，每次上课注意力都不能集中，各种小动作。没有听明白的围棋题，也不给老师说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，你要在学围棋这件事上找到快乐，你一旦不情愿，就开始有了各种小动作，然后注意力不集中，久而久之，不明白的越来越多，反感越来越大。就和你看动画片一样，你手里从来没有玩具，而且你非常投入，喊你都听不见。这种沉浸式的兴趣，就是在做这件事情中找到了快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从现在开始，无论做什么事，第一：都要锻炼注意力，第二：不明白的要积极寻求身边人的帮助。你妈妈也非常担心这个事情，我希望今天你能把我们谈话总结的这两条主动告诉她，让她帮你监督。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>是孩子欺骗了我吗</title>
        <link>https://doododo.github.io/p/think-deceive/</link>
        <pubDate>Tue, 29 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://doododo.github.io/p/think-deceive/</guid>
        <description>&lt;p&gt;今天晚上我和心之聊天，其实呢，今天晚上我打算引入的主题是：『北京疫情严重了，我元旦回不去了』。和他简单聊了几句后，他一直在和我打哈哈。然后，我问他最近在忙什么？他貌似没有啥值得和我说的。其实好长一段时间，他都是这样回答，我理解的意思是，他一切都挺好的，没啥值得提的。慢慢的，我对他这种回答已经开始麻木。哪怕他说，最近你总是很少有时间陪我？最近老妈很少有时间来看我？最近我姥爷身体不好？最近我挺想我妹妹的？至少，我感觉这是他一直在思考过这个问题。其实，他可能曾经一直思考过这些问题，但是我从来没有意识到过，然后，慢慢的觉得我们都不在乎这些问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;慢慢的，我问他今天晚上有没有写阅读打卡，他说写了。我特别伤心，因为我知道他没有写。他一般都是周二开始写，每周有三个晚上写就能完成作业。我说了一些道理，其实，我也明白他不想让父母或者关心他的人知道，因为，他怕这些人伤心或者训他。说实话，我从来没有因为这种事情生气。每个父母都是希望自己的孩子是完美的，可能正是这种完美的错觉导致了互相的欺骗，然后才有了信息差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;『我希望你是一个快乐的孩子，应该享受每个孩子应有的快乐与天真。你不要试图去欺骗你关心的人来获得别人的开心，父母不喜欢你为了别人的快乐而做自己不喜欢的事情。我们更希望你能够快乐的活好每一天，遇到事情如果自己解决不了，可以寻求别人的帮助，我们也特别喜欢你主动去找人解决，甚至是抱怨，而不是期望你告诉我们没有任何事情发送。如果真是这样，慢慢的你会有来越来多的包袱，知道你背不动了。今天晚上我没有生气，而是伤心，因为我没有让你值得信任。我们都要反思，以后，我们都不要做类似的事情。你现在表现很好，因为你没有哭泣，我感觉你很内疚，成长就是这样，我们都要做一个有用的人。对了，我要告诉你一个秘密：「你知道我为什么知道你在骗我吗？」。子曰：「君子坦荡荡，小人长戚戚」。我希望你能成为君子，活得潇洒，自己内心不要有遗憾，为自己负责』&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;几乎每个父母都会面临如此问题，与其说是孩子的问题，不如先问下自己。君子求诸己，小人求诸人。遇到问题先考虑别人的问题，自己从来不总结、反思自己，又怎么去教育孩子呢？&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>看尧尧下棋的交流思考</title>
        <link>https://doododo.github.io/p/talk-yy-go/</link>
        <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://doododo.github.io/p/talk-yy-go/</guid>
        <description>&lt;p&gt;这个周末回了趟济南，媳妇最近工作比较忙。周日下午，苗苗睡着了，我一直陪着尧尧下围棋。突然，尧尧问我：『老爸，你真喜欢下围棋吗？是不是因为陪我？』我听到这个问题时，心微微一动。我并没有直接回答他的问题。我说：『你知道吗？老爸虽然棋艺很低，但是，喜欢这个下午陪你下围棋』。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真诚的陪孩子并不容易，如果我在旁边一直看手机，都不如不陪他。虽然，我也看不懂他下围棋，但是我最想传递给他的是我的爱和正能量，无论面对什么困难我都想陪他，在一旁给他信心。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>什么是望子成龙</title>
        <link>https://doododo.github.io/p/think-child-expect/</link>
        <pubDate>Thu, 24 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://doododo.github.io/p/think-child-expect/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近这几年，身边的朋友慢慢的成为父亲，即使没有孩子的朋友也成为了像父亲一样的人。因为，他们试图去了解孩子的内心，尝试去了解作为一个父母的内心，因为，这一切正是为了孩子。他们不想让孩子成为20年前的自己。正是因为这样，孩子才变成你『现在的样子』。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从幼儿园开始，每一个父母都想过孩子应该学点什么才有用，将来做个社会有用的人。所以，给孩子选择了围棋、美术、足球等业余兴趣爱好。很多父母认为：『我没有替孩子选择，孩子不喜欢足球，我立刻放弃了，最后他选择了乒乓球』。父母内心总是认为自己很仁德，但孩子面临是只是一道选择题。到了小学，父母觉得孩子应该注重文化课了，所以，引导孩子去搞一门英语或者书法。到了中学，父母又引导孩子去选择两门文化课兴趣。难道，这就是『望子成龙』。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经，我也是这么认为的，但我内心从来没有放弃过追求。最近，包括和我老婆在内的许多父母在内交流，幡然醒悟，原来，错的不是孩子，而是我们。我们总是你以自己的认知去教育、引导孩子。但面临自己的问题时：『你又不了解我的处境，我告诉你有什么用；我不想思考这些问题，我也不想去回味这些发生过的历史』。自己又做不到成长，又何谈对于子女的成长呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俗话说，父母是孩子的第一人老师。为人师表，难道你只是想告诉孩子，你按照我说的来，你一定会成为一个xxx的人。那最终他可能会成为你讨厌的人，你最不想成为的人。因为，他爱你胜过你爱他，他的任何行为只是想引起的你的关注，慢慢的成为习惯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，对孩子最好的引导方式是什么呢？我感觉是陪孩子一起成长。当你跟他讲道理的时候，他希望能在你身上找到榜样。努力的氛围会引导他无论什么困难都会让自己变得坚强。孩子三年级问你数学题，你可能还夸夸其谈，但是高中呢、大学呢、以后呢？所以，他在你身上最重要的是学会努力，自己面对一切困难，并能在困难中找到自我的价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许，望子成龙就是让孩子学会你努力的样子，不是吗？&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>为什么你总是XX</title>
        <link>https://doododo.github.io/p/why-you-xx/</link>
        <pubDate>Thu, 10 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://doododo.github.io/p/why-you-xx/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;为什么你总是后悔&#34;&gt;为什么你总是后悔&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;身边经常有人对我说：『我非常后悔做了XXX』。每次听到这个话题，我都说：『听到这件事，我很难过。给你讲下我的经验吧！』&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实，这并不是什么经验或者技巧，还是讲个小故事吧。王徽之是东晋王羲之的第五子，有一年冬天下了大雪，他见此情景想起了自己的朋友，马上连夜赶往朋友住处。兴致勃勃，行驶一夜终于到朋友门口，突然做了回家的决定，身边仆人很是不解。徽之曰：『乘兴而来，兴尽而返』。有时候，结果并没有那么重要，体验自己努力的过程也许就是做此事目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没人能够预知未来，行事前尽可能的分析好利弊，做好最坏的打算，然后尽情的体验自己努力的过程，也许能收获更多，至少不会后悔自己的努力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，就算此事成功了，我相信这种喜悦不会让你开心一辈子。如果能在有限的失败中总结出更多的教训，岂不是得到的比失去的更多呢？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么你经常痛苦&#34;&gt;为什么你经常痛苦&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近有朋友问我：『我现在非常痛苦，我改怎么办？』&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;当我听到这个话题的时候，内心不悦，所以，我回答说：『幸福是种能力，你需要找到生命的意义。』当我说完这句话，才意识到说的有点严重了，所以我给他讲了个故事：『纳粹时期，有个犹太人叫弗兰克尔，他的亲人陆续死于纳粹的折磨，但他找到了生命的意义。他认为一个纳粹士兵即使拿枪指在自己头上，但他是不得不去这么做，因为他选择听从命运安排，而弗兰克尔就是被别人拿枪指着，他依然可以选择活出自我，找到生命的意义。』&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总结&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;命运给予我们什么并不重要，而是我们选择如何去选择。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不是生命给予了痛苦，而是你选择了痛苦。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么你每次说的都是对的&#34;&gt;为什么你每次说的都是对的&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;原来一直不明白我媳妇说我：『你老是站在道德的制高点教育我，总之，你每次都是对的』。为什么，聊着聊着就说到这句话了呢？我最近受胡适思想的启发，明白了实事和观点的关系。每个人看到同一个事实都会有不同的观点，这是件好事，但是，如果只揪着别人观点的对错去争论就走远了。观点只代表对于事实的评判结果，也往往代表了自己的价值取向，如果只争论一个观点的对错，而不去努力的求证，我感觉是非常低级的行为。我一直比较喜欢儒家思想，原来对于胡适的批评简直不可理喻。最近，看了《胡适讲国学》彻底震撼了，比如胡适把佛学批评的一无是处，但还写了十几万字的佛学历史，也解释了印度佛教到中国世俗化后的禅宗，里面清晰又详细的阐述了自己的很多观点。真是太妙了，也许这才是我们应该追求的精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有努力的求知才是对自己观点最好的证明。以前，我特别喜欢读史，都说读史可以使人明志、读史可以借古鉴今，但是读了那么多还不是后人哀之而不鉴之，亦使后人复哀后人也，到头来只看懂了一些历史故事和他们的好坏。其实，这种目的可能就不对，读完之后没有自己的思考和努力求知，与其说是好坏对错，其实都是别人想告诉你的。只有自己努力过后，对错也许根本不重要了，因为你能学到更多的东西，也能在这个过程中享受事情本身的乐趣。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么读过的书总是记不住&#34;&gt;为什么读过的书总是记不住&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近身边很多人问我，为什么我读过的书过几天都忘了？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实，我原来也这样，现在也只是看一遍，记住一点。后来读的多了也总结一些小技巧，简单说一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一：也许你根本不喜欢这本书。读一本书前是否想过读这本书的目的呢？如果是别人给你说这本书很好，你仅仅是想知道这本书讲了啥，我感觉你可以看百度百科，因为可以节省大量的时间。其实，我感觉你还是不喜欢这本书。如果，你不知道喜欢一本书是什么感觉，我可以举个例子，大概类似你遇到初恋时候的感觉吧。我高中时期特别喜欢《三国演义》，连着读了三遍，后来工作又陆续读了四遍，期间还穿插读了《三国志》、《关羽传》-田福生、《大谋小计五十年|诸葛亮传》等，我不知道为啥看这些，只是单纯的喜欢这些演义中的人物刻画，喜欢了解他们每个人的命运，喜欢他们对于人生的选择以及努力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二：那我喜欢读玄幻小说，可是我看了后也记不住？玄幻小说也许只是你用来消遣时间的，很快让你津津有味的感觉，但是这种感觉来得快，去的也快，注定留不下自己独立思考的空间。就像我当年喜欢金庸、古龙、戊戟的武侠小说，原著几乎都看过，现在也就记住几本书名而已。我读的时候完全跟着作者的思路走，自己不反思，也没有周边书籍的延伸阅读，所以，我看完也就忘了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三：如果有一本书能让你沉迷于书中，大概你印象就会深刻，这种书可能比较适合你去读。遇到这样的书，除了读书，还会经常去搜关于书中一些不懂的理解，周边的人物处于当时的环境，甚至洗澡、刷牙的时候都会去思考书中人物以及他们的命运。比如，有一个段时间，我读了《宋徽宗》，然后我各种搜索陆续又读了《欧阳修传》、《苏东坡》，也有人说这三本书构成了北宋三部曲。当时，我印象比较深刻的就是发现原来历史书中的唐宋八大家、范仲淹、晏殊、包拯、司马迁、梅尧臣、王拱辰等大人物全有提及。后来，我发现和整个新儒学的发展史有很大关系。比如周敦颐、邵康节、二程、朱熹、陆九渊和王阳明，而后，顺气自然的读到胡适之的《中国哲学史大纲》冯友兰的《中国哲学简史》梁漱溟的《梁漱溟先生讲孔孟》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读书就是简单，也许不是为了记住什么，而是单纯的求知。开始也许是书中的故事打动了你，后来读的多了，思考的多了，发现很多书都有人物关联、思想关联，异或思想冲突。如果，能靠读书来看清自己人生中的一些简单道理，也许你记住的就多了。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>情感引导方式</title>
        <link>https://doododo.github.io/p/emotional-guidance/</link>
        <pubDate>Tue, 03 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://doododo.github.io/p/emotional-guidance/</guid>
        <description>&lt;p&gt;目前对于小学生的教育已经深入到家庭，比如一些作业需要父母督导完成或帮他们检查作业。期初，我不太理解这种方式。最近几次陪孩子，我改变了这种思想。我觉得这种教育方式更能让自己陪孩子共同成长，这样孩子更能感受到父母无条件的爱，慢慢的孩子体会到父母给予的安全感。相反，如果父母总是以自己的思维教育孩子，想方设法让孩子变成梦想中的自己，几乎是不太可能的。这样，孩子会觉得很孤独，以后心里有不开心事也不会和父母交流。因为，他认为父母体会不到他的感受，也不会关心他的感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;教育子女不是父母的义务，而是父母的责任。学校或者培训班教会孩子的是能力，而父母需要让孩子感受到来自于自己的爱。孩子年龄越小，感情越脆弱，这是人的本能。他能敏感的感知到父母对于自己态度的变化。所以，平时父母应该多用感情引导的方式和孩子交流。父母往往不能忍受孩子犯低级错误，比如：『这道题这么简单，你怎么就不会呢』、『你每次做错这种题都是因为你没有认真读题目，你真是太笨了』、『你考试成绩这么差还不想学习』。其实，这几个问题都是家长经常犯的错误。那什么才是情感引导的方式呢？『这道题你是不是不会呀，你需要妈妈帮助吗？不要担心，咱们一块学习一下，以后你就会做这种题了』、『我们一块来读一下这道题吧，再慢慢的读一下题目你可能会有惊喜吆』、『今天你是不是有点不高兴，没事，我们可以一块学习下这些错题，下一次你一定能考个好成绩』。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，情感引导方式总结起来很简单。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;观察和判断孩子的心情，让他能感受到你已经体会到他此刻的心情&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;引导他把自己的感受说出来&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;聆听，可以降低孩子对于父母的戒备心，让他感受到你很用心和尊重&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当问题解决后，及时的给予鼓励和反馈&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;共同努力，教育孩子不是父亲或母亲一个人的事，大树也不是一天长成的，而是父母长期的付出。良好的家庭教育一个是孩子出生前，一个是现在开始。加油，你一定可以做到。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>一个父亲的反思</title>
        <link>https://doododo.github.io/p/think-how-to-father/</link>
        <pubDate>Tue, 19 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://doododo.github.io/p/think-how-to-father/</guid>
        <description>&lt;p&gt;随着年龄的增长，家庭问题俞显得重要。如何做一个好儿子、如何做一个好丈夫、如何做一个好父亲？最近对于一个家庭中父母孩子的问题做了一些反思。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;和孩子共识问题的本质&#34;&gt;和孩子共识问题的本质&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近发现孩子不喜欢做自己不会的东西&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;越是不会的东西越不喜欢去练习，比如某些字不会写，孩子就越不想练习。父母的想法就是让孩子去练习，久而久之就导致了父母和孩子之间的矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，这种问题在每个家庭都会遇到。那如何去解决这种问题呢？我们先思考下产生问题的本质，我想到的本质原因是孩子从出生到7岁，慢慢的有了自己的思想，但是父母呢，思想已经固化，也就是一直没有随着孩子的成长改变自己想法或者和孩子之间的沟通方式。所以，孩子小的时候，两个人相处的很好，随着孩子的成长，思维的变化，和父母的想法越来越偏离。这就造成两个人之间的思想差距越来越大。所以，想要解决问题，还得从沟通去入手。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;平和的解决已共识的问题&#34;&gt;平和的解决已共识的问题&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先，平和的问下孩子不想这样做的真正原因是什么？有时候，你知道是因为他不会，但是他不知道你能体会他是因为这样的问题。所以，先和孩子共识问题的原因是什么。不要把孩子当做成年人，毕竟是孩子，孩子7岁还不会发现自身的问题，更不要谈反思。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;良好的沟通让父母和孩子共同成长&#34;&gt;良好的沟通，让父母和孩子共同成长&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其次，思维模式的成长是通过人与人之间的沟通才能掌握的。父母往往认为自己很了解自己的孩子，其实不是，父母往往只会按照自己固有的思维去思考孩子的问题。只有良好的沟通才能和孩子之间建立彼此的信任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;惑而不从师，其为惑也，终不解矣。父母对孩子的教育非常迷惑，自己又不去求知，尝试改变自己，尝试用新的方法和孩子沟通，最终也解决不了问题。每个孩子的情况都不一样，所以父母更应该不断去反思自己的教育方式，然后改变自己对孩子固有的思维。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孩子的教育并非一蹴而就，只有父母持之以恒的去尝试才会找到教育孩子的钥匙。我的建议是，如果尝试到一种有效的沟通方法，先总结一下，随着时间慢慢的完善出针对自己孩子教育的方法论。尝试自己教育方式的时候尽量多关注孩子的反应，如果孩子很反感那就要停止或者换一种沟通方式。父母往往只在乎自己表达了什么方式，忽略了孩子接受到是什么。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总之，孩子和大人健康成长是都是一辈子的事。只有通过良好的沟通，建立深厚的信任，矛盾或问题才能良好的解决。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
