<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>反思 on 智慧与哲学</title>
        <link>https://blog.11010.net/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/</link>
        <description>Recent content in 反思 on 智慧与哲学</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 29 Jun 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.11010.net/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>乏味——好久没写点东西了</title>
        <link>https://blog.11010.net/p/about-chinese-philosophy-1/</link>
        <pubDate>Tue, 29 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://blog.11010.net/p/about-chinese-philosophy-1/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近一段时间工作有点忙，没啥心思。与其说工作忙，其实呢，是自己没有管理好时间。晚上下班路上看看下象棋的场子、和家人聊几句家常、喝杯小酒、刷刷美剧、看点闲书&amp;hellip;。今天晚上突然一切没那么香了，还是写写东西吧。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近对理学的粗浅见解&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;随着儒学的进一步发展，到了北宋初期出现了北宋五子，分别是周敦颐、邵雍、张载、程颢、程颐。周敦颐著作《爱莲说》《太极图说》，邵康节著作《皇极经世》，没错就是前知五百年、后知五百年的那本神作，张横渠就是说过：『为天地立心、为生民立命、为往圣继绝学、为万世开太平』的大理学家。这三个人与二程的父亲不是街坊、启蒙老师就是亲戚。张载提出了『宇宙气本轮』-宇宙和世界的本源都是由气形成的，阴阳二气相互作用产生了万物，形而上者谓之道，形而下者谓之气。说到这里，很多人不明白，这和理学有什么关系？正是因为张载的解释太缥缈，程颐才提出了理——万物都有各自的理。叶之所以成为叶，是因为叶子遵循了成为叶子的理，花之所成为花，也是因为花没开之前花的理已经存在，所以才长成花的样子。同理：宇宙中万事万物都依循各自的理发展。我突然感觉太有道理了，难道爱因斯坦发明 E=MC² 之前就不存在这样的理吗？也许，恰巧是天才爱因斯坦发现了这个理吧。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;难道我原来看的阳明心学不对？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;程颐主张以格物，程颢主张修养，我理解就是一个是知道、一个是求道。后来程颢影响了陆九渊——六经皆我注脚/吾心即是宇宙，陆九渊又间接影响了后来的王阳明——致良知、知行合一。到这里，乍一听王阳明和朱熹是两个对立的体系：朱子说：『存天理，灭人欲』，阳明子说：『天理既是人欲』。我理解的朱子的思想就是要去掉人的私欲，毕竟凡人没有几个能像阳明子一样通过龙场悟道就能明白做圣人的道理。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总结&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实，读圣贤就让自己向善，做一个君子，而不是只懂得做君子的道理。至于，我自己信仰什么学派、批评什么学派，也只是闲暇之际的粗狂之谈。就像原来我特别讨厌胡适之，看完胡适之对佛学、禅宗、儒学的见解后，十分佩服。如果，自己批评什么呢，不妨学学胡适，多深入研究研究，拿出自己的高见，不要人云亦云。至于，人家名人圈互相写文章开战呢，也别轻易被带节奏了（哎，这点我真是还得努力啊！人家都是神仙打架，我懂个卵）。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>为什么你总是XX</title>
        <link>https://blog.11010.net/p/why-you-xx/</link>
        <pubDate>Thu, 10 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://blog.11010.net/p/why-you-xx/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;为什么你总是后悔&#34;&gt;为什么你总是后悔&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;身边经常有人对我说：『我非常后悔做了XXX』。每次听到这个话题，我都说：『听到这件事，我很难过。给你讲下我的经验吧！』&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实，这并不是什么经验或者技巧，还是讲个小故事吧。王徽之是东晋王羲之的第五子，有一年冬天下了大雪，他见此情景想起了自己的朋友，马上连夜赶往朋友住处。兴致勃勃，行驶一夜终于到朋友门口，突然做了回家的决定，身边仆人很是不解。徽之曰：『乘兴而来，兴尽而返』。有时候，结果并没有那么重要，体验自己努力的过程也许就是做此事目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没人能够预知未来，行事前尽可能的分析好利弊，做好最坏的打算，然后尽情的体验自己努力的过程，也许能收获更多，至少不会后悔自己的努力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，就算此事成功了，我相信这种喜悦不会让你开心一辈子。如果能在有限的失败中总结出更多的教训，岂不是得到的比失去的更多呢？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么你经常痛苦&#34;&gt;为什么你经常痛苦&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近有朋友问我：『我现在非常痛苦，我改怎么办？』&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;当我听到这个话题的时候，内心不悦，所以，我回答说：『幸福是种能力，你需要找到生命的意义。』当我说完这句话，才意识到说的有点严重了，所以我给他讲了个故事：『纳粹时期，有个犹太人叫弗兰克尔，他的亲人陆续死于纳粹的折磨，但他找到了生命的意义。他认为一个纳粹士兵即使拿枪指在自己头上，但他是不得不去这么做，因为他选择听从命运安排，而弗兰克尔就是被别人拿枪指着，他依然可以选择活出自我，找到生命的意义。』&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总结&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;命运给予我们什么并不重要，而是我们选择如何去选择。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不是生命给予了痛苦，而是你选择了痛苦。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么你每次说的都是对的&#34;&gt;为什么你每次说的都是对的&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;原来一直不明白我媳妇说我：『你老是站在道德的制高点教育我，总之，你每次都是对的』。为什么，聊着聊着就说到这句话了呢？我最近受胡适思想的启发，明白了实事和观点的关系。每个人看到同一个事实都会有不同的观点，这是件好事，但是，如果只揪着别人观点的对错去争论就走远了。观点只代表对于事实的评判结果，也往往代表了自己的价值取向，如果只争论一个观点的对错，而不去努力的求证，我感觉是非常低级的行为。我一直比较喜欢儒家思想，原来对于胡适的批评简直不可理喻。最近，看了《胡适讲国学》彻底震撼了，比如胡适把佛学批评的一无是处，但还写了十几万字的佛学历史，也解释了印度佛教到中国世俗化后的禅宗，里面清晰又详细的阐述了自己的很多观点。真是太妙了，也许这才是我们应该追求的精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有努力的求知才是对自己观点最好的证明。以前，我特别喜欢读史，都说读史可以使人明志、读史可以借古鉴今，但是读了那么多还不是后人哀之而不鉴之，亦使后人复哀后人也，到头来只看懂了一些历史故事和他们的好坏。其实，这种目的可能就不对，读完之后没有自己的思考和努力求知，与其说是好坏对错，其实都是别人想告诉你的。只有自己努力过后，对错也许根本不重要了，因为你能学到更多的东西，也能在这个过程中享受事情本身的乐趣。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么读过的书总是记不住&#34;&gt;为什么读过的书总是记不住&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近身边很多人问我，为什么我读过的书过几天都忘了？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实，我原来也这样，现在也只是看一遍，记住一点。后来读的多了也总结一些小技巧，简单说一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一：也许你根本不喜欢这本书。读一本书前是否想过读这本书的目的呢？如果是别人给你说这本书很好，你仅仅是想知道这本书讲了啥，我感觉你可以看百度百科，因为可以节省大量的时间。其实，我感觉你还是不喜欢这本书。如果，你不知道喜欢一本书是什么感觉，我可以举个例子，大概类似你遇到初恋时候的感觉吧。我高中时期特别喜欢《三国演义》，连着读了三遍，后来工作又陆续读了四遍，期间还穿插读了《三国志》、《关羽传》-田福生、《大谋小计五十年|诸葛亮传》等，我不知道为啥看这些，只是单纯的喜欢这些演义中的人物刻画，喜欢了解他们每个人的命运，喜欢他们对于人生的选择以及努力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二：那我喜欢读玄幻小说，可是我看了后也记不住？玄幻小说也许只是你用来消遣时间的，很快让你津津有味的感觉，但是这种感觉来得快，去的也快，注定留不下自己独立思考的空间。就像我当年喜欢金庸、古龙、戊戟的武侠小说，原著几乎都看过，现在也就记住几本书名而已。我读的时候完全跟着作者的思路走，自己不反思，也没有周边书籍的延伸阅读，所以，我看完也就忘了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三：如果有一本书能让你沉迷于书中，大概你印象就会深刻，这种书可能比较适合你去读。遇到这样的书，除了读书，还会经常去搜关于书中一些不懂的理解，周边的人物处于当时的环境，甚至洗澡、刷牙的时候都会去思考书中人物以及他们的命运。比如，有一个段时间，我读了《宋徽宗》，然后我各种搜索陆续又读了《欧阳修传》、《苏东坡》，也有人说这三本书构成了北宋三部曲。当时，我印象比较深刻的就是发现原来历史书中的唐宋八大家、范仲淹、晏殊、包拯、司马迁、梅尧臣、王拱辰等大人物全有提及。后来，我发现和整个新儒学的发展史有很大关系。比如周敦颐、邵康节、二程、朱熹、陆九渊和王阳明，而后，顺气自然的读到胡适之的《中国哲学史大纲》冯友兰的《中国哲学简史》梁漱溟的《梁漱溟先生讲孔孟》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读书就是简单，也许不是为了记住什么，而是单纯的求知。开始也许是书中的故事打动了你，后来读的多了，思考的多了，发现很多书都有人物关联、思想关联，异或思想冲突。如果，能靠读书来看清自己人生中的一些简单道理，也许你记住的就多了。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>一个父亲的反思</title>
        <link>https://blog.11010.net/p/think-how-to-father/</link>
        <pubDate>Tue, 19 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://blog.11010.net/p/think-how-to-father/</guid>
        <description>&lt;p&gt;随着年龄的增长，家庭问题俞显得重要。如何做一个好儿子、如何做一个好丈夫、如何做一个好父亲？最近对于一个家庭中父母孩子的问题做了一些反思。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;和孩子共识问题的本质&#34;&gt;和孩子共识问题的本质&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近发现孩子不喜欢做自己不会的东西&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;越是不会的东西越不喜欢去练习，比如某些字不会写，孩子就越不想练习。父母的想法就是让孩子去练习，久而久之就导致了父母和孩子之间的矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，这种问题在每个家庭都会遇到。那如何去解决这种问题呢？我们先思考下产生问题的本质，我想到的本质原因是孩子从出生到7岁，慢慢的有了自己的思想，但是父母呢，思想已经固化，也就是一直没有随着孩子的成长改变自己想法或者和孩子之间的沟通方式。所以，孩子小的时候，两个人相处的很好，随着孩子的成长，思维的变化，和父母的想法越来越偏离。这就造成两个人之间的思想差距越来越大。所以，想要解决问题，还得从沟通去入手。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;平和的解决已共识的问题&#34;&gt;平和的解决已共识的问题&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先，平和的问下孩子不想这样做的真正原因是什么？有时候，你知道是因为他不会，但是他不知道你能体会他是因为这样的问题。所以，先和孩子共识问题的原因是什么。不要把孩子当做成年人，毕竟是孩子，孩子7岁还不会发现自身的问题，更不要谈反思。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;良好的沟通让父母和孩子共同成长&#34;&gt;良好的沟通，让父母和孩子共同成长&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其次，思维模式的成长是通过人与人之间的沟通才能掌握的。父母往往认为自己很了解自己的孩子，其实不是，父母往往只会按照自己固有的思维去思考孩子的问题。只有良好的沟通才能和孩子之间建立彼此的信任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;惑而不从师，其为惑也，终不解矣。父母对孩子的教育非常迷惑，自己又不去求知，尝试改变自己，尝试用新的方法和孩子沟通，最终也解决不了问题。每个孩子的情况都不一样，所以父母更应该不断去反思自己的教育方式，然后改变自己对孩子固有的思维。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孩子的教育并非一蹴而就，只有父母持之以恒的去尝试才会找到教育孩子的钥匙。我的建议是，如果尝试到一种有效的沟通方法，先总结一下，随着时间慢慢的完善出针对自己孩子教育的方法论。尝试自己教育方式的时候尽量多关注孩子的反应，如果孩子很反感那就要停止或者换一种沟通方式。父母往往只在乎自己表达了什么方式，忽略了孩子接受到是什么。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;总之，孩子和大人健康成长是都是一辈子的事。只有通过良好的沟通，建立深厚的信任，矛盾或问题才能良好的解决。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
